   

你好，我是石雪峰，目前在京东商城负责工程效率体系建设和平台研发。从业十多年，我一直在软件行业深耕，尤其是从2015年接触DevOps至今，我一直在企业内部从事DevOps的落地实践工作，也曾帮助多家大型企业进行DevOps的相关能力评估，积累了很多实战经验。

在写开篇词的时候，我才意识到，DevOps从诞生至今已经整整十个年头了。十年之间，DevOps从默默无闻到风靡全球，很多人都在反思和总结DevOps究竟有什么魔力。

十年前的2009年，我在一家日本软件公司工作，长期被外派到日本尼康公司做项目。虽然当时敏捷已经兴起，但在日本，软件开发还是瀑布模式的天下。每当一个新项目来临时，我们经常不分白天黑夜地埋头苦干几个月，完全不敢想象，如果不能顺利交付会怎么样。

可是，怕什么就来什么。有一次，我负责开发一款客户端软件，给客户交付的方式是事先刻录一张光盘，把光盘带去现场，一边部署，一边演示。刚开始还挺顺利的，可是到了生产数据拉取的环节，系统竟然异常退出了。我至今都还记得那位项目负责人不满的表情。

调试后我发现，客户的生产环境使用的是Oracle数据库，而我们使用的是微软的Access数据库，数据访问协议不一致，数据自然会同步失败。

之后的三个月，我总共休息了两天，每天的节奏就是吃饭睡觉写程序，干到搭乘最后一班电车回家，唯一的娱乐活动就是在吃加班餐的时候吐槽老板。

所以，当时我就在想，一定会有一种更好的软件开发方式，**在这种方式下，团队间沟通和协作的重要性一点也不亚于写代码、写文档、做测试之类的常规工作**。但我不知道的是，远在大洋彼岸，DevOps的旅程才刚刚开始。

十年后，也就是2019年，以移动互联网、云计算、微服务、大数据、人工智能等为代表的技术日新月异，技术的迭代和演进都在以十倍速的方式向前发展，数字化转型浪潮正在席卷各行各业。“软件正在吞噬世界”“每一家企业终将成为软件企业”……行业领袖口中的这些预言，都在慢慢地变成现实。

如今，软件正在深刻地改变着我们的生活方式。前段时间，我去新疆旅行。在旅行途中，我发现即便是在沙漠边缘的小镇，微信支付也是畅通无阻。另外，用户喜新厌旧的成本已经低到可以忽略不计，企业之间的竞争已经升级为软件即服务的竞争。

所以，**如何快速地持续交付高质量的软件，满足用户的多样化需求，并借此提升企业的利润和市场占有率，已经成为企业必须要面对的现实问题**。

可问题是，现在很多企业采用的软件开发方式，同十年前我所在的公司其实并没有什么区别，甚至由于组织分工的细化，内部沟通的消耗成本更加高昂。

你应该也遇到过这样的场景吧？两个部门为了数据打通，来回拉锯，各种方案和排期一天一个样，还美其名曰“PK”。原本特别简单的一件事情，非要扯上几天甚至几周才能有点眉目。每当这个时候，我都忍不住想说：“嘿，兄弟，我不是来抢你饭碗的，我只是想通过系统间的打通来简化一些工作而已，何必搞得这么复杂呢？”

所以你看，**软件开发过程的改进，除了依赖于技术进步，还依赖于流程、理念、文化等全方位的改进，而这正是DevOps带给软件开发方式的一场革命**。

从2017年DevOpsDays大会北京站举办以来，DevOps在国内的发展正式驶向了快车道。作为从业者之一，我深刻地感受到DevOps的影响力与日剧增，不仅仅是互联网行业，就连传统的电信、金融，甚至是政府机构，也都把DevOps作为核心能力在快速建设。

现在已经很少有人会问DevOps有什么用、DevOps是否适合我之类的问题了，更多人开始关注要如何落地实践DevOps，并且让DevOps充分发挥它的价值，真正改善软件交付方式，提高IT工程师的幸福指数。

除此之外，越来越多的企业开始招聘DevOps方面的人才，对DevOps的技能和经验背景的要求越来越高，DevOps专家的岗位薪资甚至仅次于高级管理层，一跃成为IT行业的金字塔顶端。

我个人认为，**DevOps已经成为了所有IT从业人员应知应会的必备技能**。在这些技能中，技术和实践当然非常重要，但文化和理念更是尤为珍贵。如果每个从业者都认同DevOps的文化和理念，认同快速交付价值远胜于部门间的零和博弈，认同我们应该共享一个目标，并从自身做起持续改善上下游的关系，那么，怎么可能还会出现刚刚我提到的PK的例子呢？

也许你从各种渠道了解过DevOps的相关信息，但是因为市场上资料庞杂、个人精力有限等原因，还存在着以下几个困惑：

*   如何梳理出一套清晰的DevOps理念和完整的知识体系？
*   如何获得一线大厂的实践经验，让DevOps真正落地？
*   如何获得一条渐进式的DevOps学习曲线，让自己在正确的方向上不断增值？

这些问题，正是多年来我一直在思考的，也希望在这个专栏中传递给你的核心内容。

学习DevOps的过程，对你来说将会是一场探索之旅。DevOps涉及软件开发的方方面面，因此，你将漫步于需求、开发、测试、运维的完整开发流程，途经管理实践和工程实践的领域，探寻方法论、最佳实践和工具平台的有机结合方式，让自己在全栈工程师和斜杠青年的道路上更进一步。

DevOps涉及的领域如此之广，想在一个专栏中学遍所有内容几乎是不可能的事情，所以我从**实战**的角度出发，臻选出最重要的内容，帮你梳理出一条DevOps的最佳学习路径。

本专栏主要由4个部分组成。

*   第1部分是“基础知识篇”。我将详细介绍DevOps的定义、价值、实施与衡量，在最开始帮你建立起正确的DevOps体系认知。
*   第2部分是“落地实践篇”。这一部分占据整个专栏一半的篇幅，是最核心的部分。我将带你通盘梳理DevOps的转型路径，你一定不要错过。
*   第3部分是“平台工具篇”。它涵盖平台建设的3个阶段、产品研发和设计、不可忽视的开源工具等，帮你找到快速搭建平台的钥匙。
*   第4部分是“转型案例篇”。我将分享1～2个实际案例，将前面提到的理论、落地实践和工具融入其中，让你能够融会贯通。

另外，我还设置了特别放送环节。在这个环节，我会跟你分享一些经典的学习资料、DevOps工程师的必备技能等内容，让你全方位、多层次地掌握DevOps。

![](assets/a9596cc40f6541cfbde82eb959e9d6d7.jpg)

其实，整个专栏的整理和写作，对我来说也是一场修行。毕竟，作为DevOps多年的实践者，我在用它解决问题的同时也发现了更多的问题，好奇心和对效率建设的执着追求让我乐此不疲。现在能够静下心来，把我多年的经验与反思整理出来跟你分享，也是一件非常有意义的事情。

在这个过程中，我也越发地感受到，DevOps的思想和文化的落地依然任重道远。每个时代都会有一群先锋走在时代的前沿，中流击水，鹰击长空，希望通过本专栏的学习，**你也可以成为DevOps的思想者和实践者**，实现个人价值和企业价值的双赢。

最后，我想请你聊一聊，关于DevOps，你都有哪些困惑？对于专栏，你又有哪些期待？欢迎你写在留言区，我们一起交流，期待你的反馈。

好了，从现在开始，就让我们一起踏上这场DevOps的奇妙旅程，一路同行，不断进步。